다큐로 베니스비엔날레를 홀리다
영화감독 겸 미술가인 임흥순(46)이 지난 9일(현지시간) '미술 올림픽'인 제56회 베니스비엔날레에서 은사자상을 깜짝 수상했다. 은사자상은 황금사자상에 이은 2위상으로 역대 한국 작가가 받은 가장 높은 상이다.
수상작은 95분짜리 장편 다큐멘터리 영화 '위로공단'으로 한국과 아시아 여성들의 노동 현장을 밀도 있게 그렸다는 평가를 받았다.
수상 직후 매일경제신문과 단독 인터뷰한 그는 '급속 성장하면서 우리가 잃어버린 것이 무엇인지 묻고 싶었다'고 말했다.
이날 오후 베네치아 아르세날레 전시장을 찾은 나경원 새누리당 의원과 만나서는 '영화에서 불편한 지점이 있지만 감당해야 할 부분이 있다고 생각한다'는 소신을 밝혔다.심사위원들은 '21세기라는 시간에서 '위로공단'은 노동현장의 과거, 현재, 미래의 의미를 시적으로 통찰한 작품'이라고 평했다. 홀수해마다 열리는 베니스비엔날레 미술전에서 한국 작가는 전수천(1995), 강익중(1997), 이불(1999) 작가가 참여한 한국관이 특별상을 받은 적이 있다.
국가관이 아니라 총감독의 기획 아래 열리는 본(本)전시에 초청받은 국내 작가가 은사자상을 받은 것은 이번이 처음이다. 백남준이 1993년 황금사자상을 수상한 적이 있지만 당시는 독일관 대표 자격이었다.
비엔날레라는 공간에서 장편 영화가 통째로 소개되고, 또 영화로 상을 받은 것도 이례적이지만 통상 '35세 이하 젊은 작가'를 대상으로 하는 은사자상을 40대 중반 작가에게 준 점도 파격이라는 평가다.
베니스비엔날레 미술전의 역사가 올해 120년이고 최고 권위라는 점에서 이번 수상의 무게감이 남다르다. 올해 국가관 황금사자상은 아르메니아에 돌아갔고, 본전시 황금사자상은 미국 작가 에이드리언 파이퍼가 받았다.